\chapter*{Prefacio}
Estos apuntes cubren de forma aproximada  el contenido del \emph{Laboratorio de computación científica} del primer curso del grado en física.
La idea de esta asignatura es  introducir al estudiante a las estructuras elementales de programación y al cálculo numérico, como herramientas imprescindibles para el trabajo de investigación.

Casi todos los métodos que se describen en estos apuntes fueron desarrollados hace siglos por los grandes: Newton, Gauss, Lagrange, etc.  Métodos que no han perdido su utilidad y que, con el advenimiento de los computadores digitales, han ganado todavía más si cabe en atractivo e interés. Se cumple una vez más la famosa frase atribuida a Bernardo de Chartres:
\begin{quote}
``Somos como enanos a los hombros de gigantes. Podemos ver más, y más lejos que ellos, no por que nuestra vista sea más aguda, sino porque somos levantados sobre su gran altura."
\end{quote}

En cuanto a los contenidos, ejemplos, código, etc. Estos apuntes deben mucho a muchas personas. En primer lugar a Manuel Prieto y Segundo Esteban que elaboraron las presentaciones de la asignatura \emph{Introducción al cálculo científico y programación} de la antigua licenciatura en físicas, de la que el laboratorio de computación científica es heredera. 

En segundo lugar a mis compañeros de los departamentos de  \emph{Física de la Tierra, Astronomía y Astrofísica I} y  \emph{Arquitectura de computadores y Automática} que han impartido la asignatura durante estos años: 

Rosa González Barras, Belén Rodríguez Fonseca, Maurizio Matessini, Pablo Zurita, Vicente Carlos Ruíz Martínez, Encarna Serrano, Carlos García Sánchez, Jose Antonio Martín, Victoria López López,  Alberto del Barrio, Blanca Ayarzagüena, Javier Gómez Selles, Nacho Gómez Pérez, Marta Ávalos, Iñaqui Hidalgo, Daviz sánchez,  Juan Rodriguez, María Ramirez, Álvaro de la Cámara (Espero no haberme olvidado de nadie).

Muchas gracias a todos por tantas horas de trabajo compartidas.

Por último, los errores y erratas que encuentres en estas notas, esos sí que son de mi exclusiva responsabilidad.  Puedes ---si quieres--- ayudarme a corregirlos en futuras ediciones escribiendo a: juan.jimenez@fis.ucm.es 

\begin{flushright}
Juan Jiménez.
\end{flushright}